\section{Dateioperationen}

COBOL unterscheidet Dateiorganisation und Zugriffsmethode.

Dateiorganisation:
\begin{itemize}
\item \lstinline|SEQUENTIAL|: Datensätze liegen hintereinander ohne Zeilenumbruch
\item \lstinline|LINE SEQUENTIAL|: Datensätze liegen hintereinander mit Zeilenumbruch
\item \lstinline|RELATIVE|: Durchnummerierte Datensätze
\item \lstinline|INDEXED|: Mit Schlüsselindex, auch mehrere Schlüssel möglich
\end{itemize}

Zugriffmethode:
\begin{itemize}
\item \lstinline|SEQUENTIAL|: Zugriff lesend \textbf{oder} schreibend, Satz für Satz
\item \lstinline|RANDOM|: Auch lesend \textbf{und} schreibend möglich. Wahlfreier Zugriff über
	Index oder Schlüssel
\item \lstinline|DYNAMIC|: Sequenziell und wahlfrei möglich
\end{itemize}

\subsection{Sequenzielle Dateien}

Die einfachste Art von Dateien sind einfache Textdateien. Diese Dateien kommen auch häufig vor.
Um in COBOL damit arbeiten zu können, muss für Dateien folgendes definiert sein:
\begin{itemize}
\item Definition des Dateihandles [\lstinline|kap11/datei1.cbl, ENVIRONMENT DIVISION|]
\item Definition des Dateiformats [\lstinline|kap11/datei1.cbl, DATA DIVISION|]
\end{itemize}

Zur Bearbeitung von Dateien in der \lstinline|PROGRAM DEVISION| stehen dann folgende Verben zur Verfügung:
\begin{itemize}
\item \lstinline|OPEN|: Öffnen der Datei
\item \lstinline|READ|: Datensatz in den  \lstinline|FD| lesen
\item \lstinline|WRITE|: Datensatz aus dem \lstinline|FD| in die Datei schreiben
\item \lstinline|CLOSE|: Datei schließen
\end{itemize}

Beispiel: [Ste 11.4, 11.5, \lstinline|kap11/datei1-2.cbl|]

Soll geprüft werden, ob ein Dateizugriff erfolgreich war, muss bei der Definition des Dateihandles
ein \lstinline|FILE STATUS| mit angegeben werden und dieser dann im Programm abgefragt werden: [Ste 11.6]

\begin{lstlisting}
FILE-CONTROL.
  SELECT MEDIA-FILE	ASSIGN  "Medien.csv"
  FILE STATUS IS file-status
  ORGANIZATION LINE SEQUENTIAL.
...
WORKING-STORAGE SECTION.
01  file-status   PIC XX.
...
WORK SECTION.
OPEN EXTEND MEDIA-FILE
  EVALUATE file-status
  WHEN '00'
    CONTINUE
  WHEN '35'
    * File is not existing
...
\end{lstlisting}

Anmerkung: Der MicroFocus-Compiler ist hier nicht so streng: Wenn bei \lstinline|EXTEND| die Datei nicht vorhanden
ist, wir kein Fehler geworfen, sondern die Datei angelegt.

\begin{framed}
Aufgabe:

Analysieren Sie die Beispielprogramme:
\begin{itemize}
\item \lstinline|SequentialRead.cbl|
\item \lstinline|DecisionMakingProgram1.cbl|
\item \lstinline|DecisionMakingProgram2.cbl|\\
	In \lstinline|DecisionMakingProgram1.cbl| finden sich alphanumerische Entscheidungen über
	Stufe-88-Ausdrücke, in \lstinline|DecisionMakingProgram2.cbl| numerische.
\end{itemize}
\end{framed}

\begin{framed}
Aufgabe:

Ergänzen Sie die Büchereianwendung um Dateizugriffe:
\begin{itemize}
\item Der gelesene und geprüfte Datensatz soll der Datei \lstinline|medien.txt| hinzugefügt werden.
\item In \lstinline|PRINT-FILE| soll statt dem einzelnen Datensatz der gesamte Dateiinhalt ausgegeben
	werden.
\end{itemize}
\end{framed}

\subsection{Indizierte Dateien}

In den 60ger Jahren waren relationale Datenbanksysteme, wie sie seit den 80gern üblich sind, noch nicht
vorhanden. Daher gibt es für COBOL die Möglichkeit Datenbankfunktionalität rudimentär auf Dateien
abzubilden. Die Möglichkeit hierfür bieten ,,indizierte Dateien''. Wie in Datenbanken üblich
werden die einzelnen Datensätze über ,,Schlüssel'' eindeutig angesprochen.

\begin{lstlisting}
SELECT file-name4 ASSIGN TO "dat4.dat"
ORGANIZATION IS INDEXED
ACCESS MODE IS RANDOM
RECORD KEY IS rec-key1

OPEN I-O file-name4

* Lesen
READ EMPLOYEE-FILE KEY IS EMPLOYEE-NO
  INVALID KEY
    DISPLAY 'RECORD NOT FOUND'
    STOP RUN
END-READ

* Anlegen
WRITE EMPREC KEY IS EMPLOYEE-NO
  INVALID KEY
    DISPLAY 'CANNOT INSERT RECORD '
    STOP RUN
END-WRITE

* Uberschreiben
REWRITE EMPREC KEY IS EMPLOYEE-NO
  INVALID KEY
    DISPLAY 'FAILURE TO REWRITE '
    STOP RUN
END-REWRITE

* Loschen
DELETE EMPLOYEE-FILE KEY IS EMPLOYEE-NO
  INVALID KEY
    DISPLAY 'FAILURE TO DELETE'
    STOP RUN
END-DELETE

CLOSE I-O file-name4
\end{lstlisting}

Beispiel: [\lstinline|IndexedFileProgram.cbl|]\\
Anmerkung: Die binären Formate von VisualCOBOL und GnuCobol unterscheiden sich!

\begin{framed}
Aufgabe:
\begin{itemize}
\item Kleine Variante:\\
Schreiben Sie ein Programm, das eine neue \emph{employee}-Datei mit einem einzelnen Datensatz anlegt.
\item Große Variante:\\
Schreiben Sie ein Programm, das den Anwender nach \emph{employee}-Daten fragt und diese in die neue
Datei schreibt. Die Datei soll \lstinline|I-O| geöffnet werden.
Beim Schreiben soll geprüft werden, ob es sich um einen gültigen Schlüssel handelt.
\item In beiden Fällen soll dann \lstinline|IndexedFileProgram.cbl| mit dieser Datei lauffähig sein.
\end{itemize}
\end{framed}

\begin{framed}
Aufgabe:

Ergänzen Sie Büchereianwendung um eine Benutzerverwaltung.
\begin{itemize}
\item Ein Benutzer-Datensatz habe die Felder \lstinline|Benutzernummer, Vorname, Nachname|.
\item Die Daten werden in einer indizierten Datei abgelegt.
\item Implementieren Sie die oben genannten Operationen.
\item Ergänzen Sie das Hauptprogramm
	\begin{itemize}
	\item um eine Auswahl, ob Benutzer oder Medien verwaltet werden sollen,
	\item um eine Auswahl, welche Datenoperation durchgeführt werden soll,
	\item um die Eingabe der Datenfelder, falls ein Datensatz angelegt werden soll.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{framed}

